90後特區護照偷渡聖物

【專案組報道】偽證集團捲土重來，主攻「後生」特區護照。本報追查發現，不法之徒最近大量收購年輕人護照，以高度防偽見稱的香港特區電子護照最為搶手，每本達一千元。熟悉偽證集團運作的消息人士透露，偽證集團通常會「原件」轉讓予樣貌與證件持有人相似的偷渡者，正因電子護照有多重防偽特徵難以偽造，各地把關的政府人員也掉以輕心。消息人士更指機場有「內鬼」協助偷渡者，增加執法難度。

香港特區電子護照自○七年推出後，一直被稱讚防偽能力高，惟其「優點」卻成為不法集團的搵食工具。港人阿玲及阿強近日分別看見一則「只要有護照就可賺快錢」的分類廣告，遂致電查詢。接聽者得知兩人均二十多歲，並剛於去年補領特區電子護照後，即開價一千元指有意收購。對方更邀約他們在同日不同時段於上水港鐵站會面。

售予貌似者攻免簽證國家
見面時，一名貌似內地人、但操港式廣東話的三十多歲男子向阿玲表示，近日重點收購十七至三十五歲人士的護照，「你哋賣咗（護照）報失就得，一世人可以報失三次」，更強調「賣家絕對唔會上身」。阿玲因覺得價錢太低，放棄交易。之後對方再於同一地方與阿強會面，惟交易同樣告吹。

記者隱藏身份致電該廣告查詢，一名自稱阿錢的男子直指，護照持有人的年齡、性別及護照所屬國家均影響收購價，年輕賣家的護照較「矜貴」，而若年齡相近，則電子護照價格比舊護照高。有關收購護照目的，阿錢多次迴避，只吞吞吐吐地說：「都係拎去改吓資料。」

不過，熟悉偽證集團運作的消息人士梁先生（化名）透露，現時不法之徒四出收購電子護照後，都會「原件」轉售予偷渡人士。他指，犯罪集團通常會在內地放售護照，提供予樣貌與證件持有人相似的偷渡者使用，而偷渡的目的地以特區護照免簽證的加拿大最受歡迎。

梁表示，內地偷渡者會先持內地通行證或中國護照來港，之後以香港為「跳板」，轉飛至其他國家時，便以「真護照」入境，「就係因為本嘢夠堅，其他國家先唔會懷疑呢本係假護照！」

港機場「有內鬼搭好晒路」
他亦稱，偷渡者來港前多已獲「精心安排」，甚至在機場「已經有內鬼搭好晒路」。

事實上，記者在內地網站亦發現有人出售各地護照，稱會附有一年簽證及贈送身份證和戶籍等個人資料。記者以網民身份向對方查詢，他指只需人民幣十萬元，即可代辦連同回鄉卡、身份證及特區護照在內的「套裝香港證件」，而姓名及出生日期等資料均可隨意指定。

城大犯罪學副教授黃成榮估計，現時假證市場應很受年輕買家垂青，因年輕人偷渡後「有幾十年可以捱」，而且 「三十五歲嘅人可以用三十歲嘅護照，博（入境處人員）睇唔出。」

入境事務處發言人表示，香港特區電子護照至今已簽發超過二百四十萬本，至今只於本年八月發現一本由外國執法人員截獲的偽證，並已轉交處方，調查顯示其質素差劣。

屌用bno算啦